《妙雲集》序目

民國五十八年九月，我重回嘉義妙雲蘭若安住。想到自己寫作的，別人記錄的，也不算少了。文章未必自己的好，但到底費過自己的一番心力。想到虛大師、慈航法師、大醒法師、續明法師等去世以後，由後人來搜集整編，實在並不容易。倒不如自己來編集一下，應該省力得多。同時，已經出版的，或是紙張差，或是字體小，參差不一。不如統一重排，改用新四號字，也讓讀者省一點目力。就這樣，定下了編集為《妙雲集》的決心。

我的作品，體裁不一，長短不一，所以將《妙雲集》分為三編。「上編」，是經論的解說。已經整理出版的，共有八部，現編為七冊：一、《般若經講記》，這包含了《金剛經》及《心經》的兩部講記；二、《寶積經講記》；三、《勝鬘經講記》；四、《藥師經講記》；五、《中觀論頌講記》；六、《攝大乘論講記》；七、《大乘起信論講記》。

「中編」，是專著而篇幅超過十萬字的，現編成六冊：一、《佛法概論》；二、《中觀今論》；三、《唯識學探源》；四、《性空學探源》；五、《成佛之道》；六、《太虛大師年譜》。

「下編」，是短篇的總集，不問是寫的，記錄的，都編在一起。我的思想專一而單純，所以沒有虛大師那樣的多彩多姿。現分編為十一冊，分別的標一書名，其次第與重要內容如下：

一、《佛在人間》：這是過去所曾用過的書名，重於人間佛教的現實利益，從人乘正行而向佛道。除舊有的幾篇外，增入了〈人間佛教緒言〉，〈從依機設教來說明人間佛教〉，〈人性〉，〈人間佛教要略〉，〈佛法是救世之仁〉等數篇。

二、《學佛三要》：這也是過去所採用的書名。信願、智慧、慈悲——為大乘佛法的三要，學者要不偏不離的去學習。除原有的篇章外，又增加了〈生生不已之流〉；〈心為一切法的主導者〉；〈菩提心的修習次第〉；〈佛教之涅槃觀〉等。

三、《以佛法研究佛法》：這雖然也是過去曾用過的書名，但大大的充實了內容，編入了〈佛教之興起與東方印度〉；〈法之研究〉；〈密教之興與佛教之滅〉；〈大乘是佛說論〉；〈中國佛教與印度佛教之關係〉；〈論真諦三藏所傳的阿摩羅識〉；〈如來藏之研究〉等長篇。

四、《淨土與禪》：這一冊以〈淨土新論〉為主體，更增入〈東方淨土發微〉，〈念佛淺說〉，〈東山法門的念佛禪〉等。

五、《青年的佛教》：在〈青年佛教與佛教青年〉外，加入〈初級佛學教科書〉及〈高級佛學教科書〉。

六、《我之宗教觀》：本書所編集的，有〈我之宗教觀〉，是通論一切的。〈中國的宗教興衰與儒家〉，〈修身之道〉，〈人心與道心別說〉，是論到儒家與道家的。〈上帝愛世人〉，〈上帝愛世人的再討論〉，〈上帝與耶和華之間〉，是我對基督教的一點認識。

七、《無諍之辯》：這都是有關批評與討論的文字。有〈評熊十力的新唯識論〉；評胡適的〈神會與壇經〉。〈評精刻大藏緣起〉，〈空有之間〉，是對內院歐陽竟無及王恩洋居士的。〈敬答議印度之佛教〉，是與虛大師商討的。有關〈大乘三系〉的兩篇，是與學友默如法師的討論。〈佛法有無共同佛心與絕對精神〉，〈與巴利文系學者論大乘〉，是立足於中期的大乘佛教，而對前後兩極端的研討。〈談入世與佛學〉，想喚起佛教徒的自覺，不要一直滑向世俗中去。

八、《教制教典與教學》：這是與當前佛教問題有關的。有關教制的，如〈中國佛教前途與當前要務〉；〈建設在家佛教的方針〉；〈關於素食問題〉。〈僧裝改革評議〉，是有關僧裝改革運動的二篇之一。關於教典的，如〈編修藏經的先決問題〉。關於教學的如〈論僧才之培養〉，〈學以致用與學無止境〉等。

九、《佛教史地考論》：這一冊的篇幅比較多，除曾經單行的〈中國佛教史略〉，〈佛滅紀年抉擇談〉而外，還有許多史地的考論。如〈印度佛教流變概觀〉；〈北印度之教難〉；〈大乘經所見的中國〉；〈龍樹龍宮取經考〉；〈楞伽經編集時地考〉；〈漢明帝與四十二章經〉；〈世親的年代〉；〈玄奘大師年代之論定〉等。

十、《華雨香雲》：這一冊，編集了「雜記」，「隨筆」，「序跋」，「讚德」，「哀思」，「碑記」等文字。重要的有〈雜華雜記〉；〈華雨集〉；〈英譯成唯識論序〉。有關紀念虛大師的五篇，可為瞭解虛大師精神的參考。

十一、《佛法是救世之光》：這是末後一冊，將雜餘的編集在一起。這一冊大半是講稿，或是對釋迦、彌勒、觀音、地藏菩薩的聖德與法門的讚揚。或是針對世俗的淺見與誤解，如〈切莫誤解佛教〉；〈美麗而險惡的歧途〉；〈舍利子釋疑〉等。或是介紹佛教世界的一角，如〈菲律賓佛教漫談〉；〈泰國佛教見聞〉。本冊也有簡要深刻的文字，如〈中道之佛教〉；〈大乘空義〉；〈色即是空、空即是色〉；〈人生的意義何在〉等。

《妙雲集》編集了我的作品，但不是完全的，這可以分別來說：

一、我第一部出版的，以文言寫成的《印度之佛教》，表達了我對佛法的信念。從佛教史的發展中去理解佛教，理解佛教正常的或偏激的發展，或世俗的適應。在佛教的發展中，認清我們所應承受的佛法的特質，正常的積極的部分，以適應時機，救濟苦難的現代。這是我所不能完美達成的，但從事教理、教史的條理考證，成為我報佛深恩的唯一願望！這部書沒有編入《妙雲集》，僅節錄〈印度佛教流變概觀〉；〈密教之興與佛教之滅〉——兩章，分別編入下編。為什麼沒有編入？我想拆散這部書，發心以語體文重寫，引用種種文證，寫成多少部；然後綜合起來。《說一切有部為主的論書與論師之研究》；《原始佛教聖典之集成》，就是想寫而已經寫成的兩部。這兩部書，用老五號字，精裝，自成一類，都不在《妙雲集》之內。以後再寫《印度之佛教》的部分，都將與上二書一樣。

二、去年寫了一部從印度禪到中華禪的發展過程，題為《中國禪宗史》的，也不在《妙雲集》內。這部書的寫作，是偶然的，從來沒有想這樣的，只能說因緣了。這是理解中國佛教史的一個重要部分。

三、來臺灣以前的文稿，散失的已經散失了。來臺以後而曾發表過的，大都編在《妙雲集》內，但也有例外的：1.〈藥師琉璃光〉（《海潮音》三十五卷），已編入《藥師經講記》。〈寶積經述要〉（《海潮音》四十三卷），已編入《寶積經講記》。《說一切有部為主的論書與論師之研究．序》（《海潮音》四十九卷），《成佛之道．序》（《香港佛教》），都已編在書裡；所以不再編入，以免重複。〈論部之不同名稱及其意義〉；〈迦旃延子與發智論〉；〈佛陀跋陀羅傳來之禪門〉；〈佛教的文藝大師——馬鳴菩薩〉：這四篇（《海潮音》四十二卷），都已編入《說一切有部為主的論書與論師之研究》。還有〈藥師經開題〉（《海潮音》三十九卷），內容不出〈藥師琉璃光〉及〈東方淨土發微〉，所以就捨去了。曾發表於《文史》的〈秦漢之佛教〉，已簡略而改寫為〈漢明帝與四十二章經〉，所以也就不再存錄。2.《海潮音》卷四十五，有〈論提婆達多之破僧〉。卷四十六，有〈阿難過在何處〉；〈佛陀最後之教誡〉；〈王舍城結集的研究〉；〈論毘舍離七百結集〉。這五篇，都有關於印度佛教的早期史實。沒有編入《妙雲集》，預備在寫《佛陀及其弟子》；《部派佛教之開展》時，把它採錄（或改寫）進去。3.有些法語之類，沒有保存必要，一概不取。《妙雲集》就這樣編定了。

《妙雲集》的刊行，始於民國五十八年冬，到全部印出算來已四年了（中間同時刊印了《原始佛教聖典之集成》，及《中國禪宗史》）。印費方面得星洲法坤師、陳慧中居士；香港邵黃志儒及謝慧輪居士；臺灣曾慧泰居士等的樂助。校對督印方面由慧潤、性瀅、依道師負責進行。在全書完成的時候，謹對給予財力、心力的護持者致深摯的謝意！

全書的目次如下：

上　編

一　般若經講記

１　金剛般若波羅蜜經講記
２　般若波羅蜜多心經講記

二　寶積經講記
三　勝鬘經講記
四　藥師經講記
五　中觀論頌講記
六　攝大乘論講記
七　大乘起信論講記

中　編

一　佛法概論
二　中觀今論
三　唯識學探源
四　性空學探源
五　成佛之道
六　太虛大師年譜

下　編

一　佛在人間

１　佛在人間
２　人間佛教緒言
３　從依機設教來說明人間佛教
４　人性
５　人間佛教要略
６　從人到成佛之路
７　佛法與人類和平
８　佛法是救世之仁
９　佛教的財富觀
10　佛教的知識觀
11　佛教的戰鬥觀
12　一般道德與佛化道德
13　佛教與教育
14　發揚佛法以鼓鑄世界性之新文化

二　學佛三要

１　學佛之根本意趣
２　生生不已之流
３　心為一切法的主導者
４　學佛三要
５　信心及其修學
６　菩提心的修習次第
７　慈悲為佛法宗本
８　自利與利他
９　慧學概說
10　解脫者之境界
11　佛教之涅槃觀

三　以佛法研究佛法

１　以佛法研究佛法
２　佛教之興起與東方印度
３　「法」之研究
４　密教之興與佛教之滅
５　大乘是佛說論
６　略說罽賓區的瑜伽師
７　中國佛教與印度佛教之關係
８　漢譯聖典在世界佛教中的地位
９　論真諦三藏所傳的阿摩羅識
10　如來藏之研究
11　阿陀那與末那
12　欲與離欲

四　淨土與禪

１　淨土新論
２　念佛淺說
３　求生天國與往生淨土
４　東方淨土發微
５　宋譯《楞伽》與達磨禪
６　東山法門的念佛禪

五　青年的佛教

１　青年佛教運動小史
２　青年佛教參訪記
３　初級佛學教科書
４　高級佛學教科書

六　我之宗教觀

１　我之宗教觀
２　中國的宗教興衰與儒家
３　修身之道
４　人心與道心別說
５　上帝愛世人
６　《上帝愛世人》的再討論
７　上帝與耶和華之間
８　我怎樣選擇了佛教

七　無諍之辯

１　評熊十力的《新唯識論》
２　神會與壇經
３　評〈精刻大藏緣起〉
４　空有之間
５　敬答〈議印度之佛教〉
６　大乘三系的商榷
７　讀〈大乘三系概觀〉以後
８　佛法有無「共同佛心」與「絕對精神」
９　與巴利文系學者論大乘
10　禪宗是否真常唯心論
11　談入世與佛學

八　教制教典與教學

１　泛論中國佛教制度
２　中國佛教前途與當前要務
３　從「中國佛教協會」說起
４　僧裝改革評議
５　僧衣染色的論究
６　建設在家佛教的方針
７　關於素食問題
８　編修藏經的先決問題
９　佛書編目議
10　論僧才之培養
11　論佛學的修學
12　談修學佛法
13　學以致用與學無止境
14　福嚴閒話

九　佛教史地考論

１　中國佛教史略
２　印度佛教流變概觀
３　佛滅紀年抉擇談
４　論佛滅的年代
５　紀念佛誕說佛誕
６　龍樹龍宮取經考
７　《楞伽經》編集時地考
８　文殊與普賢
９　護法韋馱考
10　大乘經所見的中國
11　從一切世間樂見比丘說到真常論
12　北印度之教難
13　論笈多王朝的王統
14　世親的年代
15　漢明帝與《四十二章經》
16　玄奘大師年代之論定
17　點頭頑石話生公
18　佛鉢考
19　釋伽羅王盧頭陀摩
20　阿梨車毘伽的自移塔

十　華雨香雲

１　平凡的一生
２　雜華雜記
３　華雨集
４　中華大藏經序
５　《楞嚴經攝論》、《楞嚴經研究》合刊．序
６　法句序
７　英譯成唯識論序
８　影印金剛般若波羅蜜經記
９　勝鬘夫人經講記序
10　哌㗘文集序
11　中國佛教哲學概論序
12　序佛教時論集
13　佛學論文集序
14　評新唯識論自序
15　慈明寺同戒錄序
16　善生精舍序
17　華嚴寺刻經處募捐啟
18　清念上人傳
19　法舫法師行傳
20　大醒法師略傳
21　向近代的佛教大師學習
22　革命時代的太虛大師
23　我懷念大師
24　太虛大師菩薩心行的認識
25　略論虛大師的菩薩心行
26　悼念守培上人
27　悼法舫法師
28　我對慈航法師的哀思
29　懷念長老、想起佛教
30　讚泉公和尚之功德
31　一代耆德邈兮難尋
32　悼念續明法師
33　護國淨覺輔教大師章嘉呼圖克圖舍利塔碑記
34　虛雲老和尚舍利塔碑銘
35　性公老和尚舍利塔四眾海會塔記
36　祝性願老法師七秩大壽
37　子寬居士八十壽序
38　掩關遙寄
39　淨業頌

十一　佛法是救世之光

１　佛法是救世之光
２　佛為救護我們而來
３　降魔的方法
４　南無當來下生彌勒佛
５　皆大歡喜
６　觀世音菩薩的讚仰
７　修學觀世音菩薩的大悲法門
８　地藏菩薩之聖德及其法門
９　中國佛教各宗之創立
10　中國佛教之特色
11　三論宗風簡說
12　從學者心行中論三乘與一乘
13　中道之佛教
14　佛學的兩大特色
15　教法與證法的仰信
16　大乘空義
17　色即是空、空即是色
18　《法印經》略說
19　論三世因果的特勝
20　生死大事
21　廣大的易行道
22　為居士說居士法
23　新年應有新觀念
24　紀念佛誕話和平
25　放下你的憂苦
26　從心不苦做到身不苦
27　人生的意義何在
28　切莫誤解佛教
29　誰是糊塗蟲
30　美麗而險惡的歧途
31　舍利子釋疑
32　從金龍寺大佛說起
33　菲律賓佛教漫談
34　泰國佛教見聞
35　《海潮音》之意義及其旨趣
36　關於《海潮音》的話
37　新年的舊希望
38　佛化音樂應有的認識
39　受戒難、受戒以後更難
40　政治經濟等與佛法
41　論「西方不是菩薩所應去的」
42　〈普陀山誌奇〉的來歷
43　須彌山與四洲